\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\input{preamble} % Подключаем 
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ 
	language=Python,                
	frame=single,
	numbers=left,                    
	showspaces=false,               
	showstringspaces=false,         
	showtabs=false,                   
	tabsize=2,                      
	breaklines=true,                
	breakatwhitespace=true
}


\begin{document}
	
	\input{title}	
	\setcounter{page}{2}
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Постановка задачи}
		Реализовать два метода Монте-Карло для подсчета определенного интеграла вида 
		\[
			I_{1} = \int\limits_{a}^{b}f(x) dx
			\label{eq:i}
		\] 
		
		1. Посчитать точное аналитическое значение интеграла.
		
		2. Провести серию из увеличивающегося числа испытаний.
		
		3. Вывести на экран графическое представление 1ого метода Монте-Карло для заданного количества испытаний.
		
		Реализовать два метода Монте-Карло для подсчета определенного интеграла вида
		\[
			I_{2} = \iiint \limits_{V} f(x, y, z)dxdydz
			\label{i2}
		\] 

		4. Посчитать точное аналитическое значение интеграла.
		
		5. Провести серию экспериментов из увеличивающегося количества испытаний.
	\section{Описание методов}
	\subsection{Метод Монте-Карло 1}
	\subsubsection{Определенный интеграл по отрезку}
			Пусть имеется заданное число $n\in \mathbb{N}$, алгоритм Монте Карло 1 для вычисления интеграла \eqref{eq:i} будет следующим:
	
	\begin{enumerate}
		\item Находим числа $c$ и $d$ такие, что $c = \min \limits_{x\in[a,b]} (0, f(x))$ и $d \hm= \max \limits_{x\in[a,b]} (0, f(x))$
		\item Независимо генерируем $n$ пар чисел $(x, y)$, где $x$ и $y$ --- это реализации случайных величин, которые имеют равномерное распределение на отрезках $[a,b]$ и $[c,d]$ соотвественно. 
		\item Пусть $s^{+} = |\{(x, y): f(x) > y > 0\}|$ и $s^{-} = |\{(x, y): f(x) < y < 0\}|$
		\item Приближенное значение интеграла \ref{eq:i} будет равно:
		\[
		I_{11} \approx \frac{s^{+} - s^{-}}{n}\left(b - a\right)\left(c - d\right)
		\]
	\end{enumerate}
	\subsubsection{Определенный интеграл по объему}
	Пусть имеется заданное число $n\in \mathbb{N}$, алгоритм Монте Карло 1 для вычисления интеграла \eqref{i2}, будет следующим:
	
	\begin{enumerate}
		\item Находим числа $c$ и $d$ такие, что $c = \min \limits_{x\in V} (0, f(x, y, z))$ и $d \hm= \max \limits_{x\in V} (0, f(x, y, z))$. Пусть $\tilde{V} = \{(x,y,z,t): (x,y,z) \in V, t \in [c,d]\}$.
		\item  Пусть $\xi_{1}, \xi_{2}, \dots, \xi{n}$ --- независимые четырехмерные одинаково распределенные случайные величины, имеющие равномерное по области $\tilde{V}$ распределение. Пусть $(x_{i}, y_{i}, z_{i}, t_{i})$ --- реализация случайной величины $\xi_{i}, i = 1, 2, \dots, n$. Множество этих реализаций обозначим за $R$.
		\item Обозначим за $s^{+} = \left|\{(x, y, z, t) \in R: f(x, y, z) > t > 0\}\right|$ и за $s^{-} \hm= \left|\{(x, y, z, t) \in R: f(x, y, z) < t < 0\}\right|$.
		\item Приближенное значение интеграла \ref{i2} будет равно:
		\[
		I_{21} \approx \frac{s^{+} - s^{-}}{n}\left(c - d\right)\Delta(V),
		\]
		где $\Delta(V)$ --- мера объема $V$.
		
	\end{enumerate}
	\subsection{Метод Монте-Карло 2}
			Пусть имеется заданное число $n\in \mathbb{N}$, алгоритм Монте Карло 2 для вычисления интеграла \eqref{eq:i}, будет следующим:
			\begin{enumerate}
			\item С равномерным распределением по отрезку $[a, b]$ генерируем $n$ чисел $x_{i}$.
			\item Приближенное значение интеграла \eqref{eq:i} будет равно:
			\[
			I_{12} \approx \frac{b - a}{n}\sum \limits_{i=1}^{n}f(x_{i})
			\]
			\end{enumerate}
			Для вычисления интеграла \eqref{i2} данный алгоритм будет отличаться лишь тем, что будет происходить генерация троек чисел $(x_{i}, y_{i}, z_{i})$, c равномерным распределением по объему $V$, и соответственно формула приближенного вычисления интеграла будет следующей:
			\[
			I_{22} \approx \frac{\Delta(V)}{n}\sum \limits_{i=1}^{n}f(x_{i},y_{i}, z_{i})
			\]
	\section{Результаты}
	\subsection{Определенный интеграл по отрезку}
		 Для проверки корректности программы проводилось вычисление следующего интеграла:
		 \[
		 	I = \int\limits_{2}^{5} sin(x) dx
		 	\label{myi1}
		 \]
		 В таблице \ref{tab1} приведен результат работы программы при различных значениях $n$.
		 
		 \begin{table} [h]
		 	\caption{}
		 	\label{tab1}
		 \begin{center}
		 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		 	\hline 
		 	n&  $|I_{1} - I_{11}|$&$|I_{1} - I_{12}|$  & $|I_{1} - I_{13}|$ \\ 
		 	\hline 
		 	$100$&  $4.652e\text{-}01$& $3.521e\text{-}01$ & $5.632e\text{-}02$ \\ 
		 	\hline 
		 	$1000$&  $1.603e\text{-}01$&  $8.695e\text{-}02$& $5.607e\text{-}03$ \\ 
		 	\hline 
		 	$10000$&  $6.690e\text{-}03$&  $1.120e\text{-}02$&$5.6049e\text{-}04$  \\ 
		 	\hline 
		 	$100000$&  $3.747e\text{-}03$&$8.195\text{-}03$& $5.6046e\text{-}05$ \\ 
		 	\hline 
		 	$1000000$&  $8.735e\text{-}04$& $5.564\text{-}04$& $5.6468\text{-}06$ \\ 
		 	\hline 
		 \end{tabular} 
		 \end{center}
		 \end{table}
		 
		 В таблице \ref{tab1} $I_{11}$ и $I_{12}$ --- это значения интеграла, посчитанные с помощью метода Монте-Карло 1 и 2 соответственно, $I_{13}$ --- это значение интеграла \eqref{myi1}, посчитанное численным методом прямоугольников ( методом с равномерной сеткой), $I_{1}$ --- точное значение интеграла \eqref{myi1}.
		 
		 Видно, что метод с равномерной сеткой даёт более точное значение, чем методы Монте-Карло.
		 
		 На рисунке 1 приведен график зависимости точности метода Монте-Карло 1 от числа генерируемых точек. Из данного графика видно, что при увеличении числа генерируемых точек, точность значения вычисления интеграла увеличивается.
		 
		 \begin{figure} 
		 	\label{mc1}
		 	\centering
		 	\includegraphics[scale=1]{mc1.eps}	
		 	\caption{}
		 \end{figure}
		 
	\subsection{Определенный интеграл по объему}
	Для проверки корректности программы проводилось вычисление следующего интеграла:
	\[
	I = \iiint\limits_{V} yz\cos{x}dx dy dz,
	\] 
	\[V = \left\{(x, y, z): \frac{\pi}{4} \leqslant x \leqslant \frac{\pi}{2}, 0 \leqslant y \leqslant 2, 0 \leqslant z \leqslant 2\right\}
	\label{myi2}
	\]
	В таблице \ref{tab2} приведен результат работы программы при различных значениях $n$.
	
	\begin{table} 
	\caption{}
	\label{tab2}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline 
		n&  $|I_{2} - I_{21}|$&$|I_{2} - I_{22}|$  & $|I_{2} - I_{23}|$ \\ 
		\hline 
		$100$& $7.081\text-01$&  $1.154\text-02$&  $3.718\text-04$\\ 
		\hline 
		$1000$& $3.612\text-02$&  $1.171\text-03$&  $3.718\text-04$\\ 
		\hline 
		$10000$&  $2.083\text-02$&  $2.334\text-02$&  $6.828\text-05$\\ 
		\hline 
		$100000$&  $3.330\text-04$&  $7.641\text-03$&  $1.423\text-05$\\ 
		\hline 
		$1000000$&  $4.468\text-04$&  $5.604\text-04$&  $3.0723\text-06$\\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}

	 В таблице \ref{tab2} $I_{21}$ и $I_{22}$ --- это значения интеграла, посчитанные с помощью метода Монте-Карло 1 и 2 соответственно, $I_{23}$ --- это значение интеграла \eqref{myi1}, посчитанное численным методом параллелепипедов (или методом с равномерной сеткой), $I_{1}$ --- точное значение интеграла \eqref{myi1}.
	 
	 Вновь заметно, что метод с равномерной сетки превосходит по точности методы Монте-Карло. На рисунке 2 приведен график зависимости погрешности метода Монте-Карло 1 от числа генерируемых точек. Видно, что погрешность уменьшается, при увеличении числа генерируемых точек.
	 
	 \begin{figure} \label{fig:mc2}
	 	\centering
	 	\includegraphics[scale=1]{mc2.eps}	
	 	\caption{}
	 \end{figure}
	\section{Заключение}
	В результате проведения экспериментов было обнаруженно, что метод Монте-Карло1 в среднем вычисляет значение интеграла с порядком $10^{-4}$, при генерации $10^{6}$ точек, и при таком же количестве точек метод Монте-Карло2 в среднем вычисляет значение интеграла с порядком $10^{-3}$. Было обнаруженно, что не вероятностный численный метод вычисления интеграла даёт более точное значение, в среднем порядка $10^{-6}$ при размерности сетки $10^{6}$. Но в тоже время метод с равномерной сеткой производит больше вычислений по сравнению с методами Монте-Карло и с на вычислительной машине работает медленней. Так же с помощью проведения серийных экспериментов было показано, что при увеличении числа генерируемых точек погрешность метода Монте-Карло стремится в нулю.
	
	\section{Код программ}
	\subsection{Вычисление определенного интеграла по отрезку}
	\lstinputlisting[language=Python]{mc1.py}	
	\subsection{Вычисление определенного интеграла по объему}
	\lstinputlisting[language=Python]{mc2.py}
\end{document}